% В этом шаблоне используется класс spbau-diploma. Его можно найти и, если требуется, 
% поправить в файле spbau-diploma.cls
\documentclass{spbau-diploma}
\begin{document}
% Год, город, название университета и факультета предопределены,
% но можно и поменять.
% Если англоязычная титульная страница не нужна, то ее можно просто удалить.
\filltitle{ru}{
    chair              = {Кафедра математических и информационных технологий},
    title              = {Моделирование пользовательских кликов в веб поиске c помощью генеративно-состязательной сети},
    % Здесь указывается тип работы. Возможные значения:
    %   coursework - Курсовая работа
    %   diploma - Диплом специалиста
    %   master - Диплом магистра
    %   bachelor - Диплом бакалавра
    type               = {master},
    position           = {студента},
    group              = 666,
    author             = {Клейман Вадим Александрович},
    supervisorPosition = {PhD},
    supervisor         = {Марков И.\,Е.},
    reviewerPosition   = {},
    reviewer           = {},
    chairHeadPosition  = {д.\,ф.-м.\,н., профессор},
    chairHead          = {Омельченко А.\,В.},
    % university = {САНКТ-ПЕТЕРБУРГСКИЙ АКАДЕМИЧЕСКИЙ УНИВЕРСИТЕТ},
    % faculty = {Центр высшего образования},
    % city = {Санкт-Петербург},
    % year             = {2013}
}
\filltitle{en}{
    chair              = {Department of Mathematics and Information Technology},
    title              = {Modeling clicks in web search using generative adversarial network},
    author             = {Vadim Kleiman},
    supervisorPosition = {postdoctoral researcher},
    supervisor         = {Ilya Markov},
    reviewerPosition   = {},
    reviewer           = {},
    chairHeadPosition  = {professor},
    chairHead          = {Alexander Omelchenko},
}
\maketitle
\tableofcontents
% У введения нет номера главы
\section*{Введение}
В настоящее время поисковые системы играют важную роль в повседневном использовании интернета. С каждым днем количество документов и других форм контентов увеличивается и поисковые системы индексируя веб предоставляют пользователю документы которые, согласно их алгоритму, лучше всего соответствуют его намерениям. С течением времени поисковые системы становятся сложнее, их алгоритмы ранжирования документов претерпевают различного рода изменения и модификации. Поэтому возникает необходимость каким-либо образом научиться оценивать какой алгоритм лучше ранжирует документы. Одним из таких методов оценивания является интерливинг. 

Интерливинг - это онлайн-метод оценки, для сравнения относительного качества алгоритмов поиска информации, путем объединения их списков результатов и отслеживания кликов. У него есть две довольно важные проблемы:
\begin{enumerate}
    \item Репрезентативность выборки (т.к. случайно выбирается какое-то небольшое подмножество из генеральной совокупности)
    \item Время его проведения (обычно интерливинг проводят в течение нескольких недель)
\end{enumerate}


Для решения данных проблем нужно научиться симулировать пользовательские клики которые были бы не отличимы от настоящих. На сегодняшний день нет моделей для симуляции пользовательских кликов в вебе. Поэтому для решения данной задачи пытаются использовать кликовые модели. Кликовые модели - это алгоритмы, которые пытаются предсказать на какие документы пользователь кликнет основываясь на некотором наборе признаков которые присущи каждому документу. Но есть одна проблема. Обычно, в силу определенных факторов(день недели, время суток и т.д.), пользовательское поведение в вебе может меняться. Такого вида проблему кликовые модели решить не могут.

Целью данной дипломной работы является построение модели которая хорошо симулирует пользовательские клики в вебе. Для симуляции пользовательских кликов было решено использовать генеративно-состязательную сеть. Почему именно генеративно-состязательная сеть? Т.к. для одного и того же запроса и списка документов кликовые паттерны могут меняться, хочется верить, что генеративно-состязательная сеть сможет выдать клики  которые, возможно и будут отличаться от тех что наблюдались, но все равно будут реалистичными. 

Для достижения поставленной цели нужно решить следующие задачи:
\begin{enumerate}
    \item Выделение признаков
    \item Построение симулятрова на основе генеративно-состязательной сети
    \item Обучение симулятора
    \item Разработка метода оценивания качества
    \item Оценка качества и анализ полученных результатов
\end{enumerate}


В первой главе проводится разбор существующих кликовых моделей. Во второй главе описываются представление данных, архитектура генеративно-состязательной сети и как ее модифицировать применительно к задаче симулирования кликов. В третьей главе описываются методы для оценки качества полученного симуляторв. В четвертой главе представлены полученные результаты и их анализ.
\section{Кликовые модели}
На сегодняшний день нет моделей для симуляции пользовательских кликов в вебе. Поэтому для решения данной задачи обычно используются кликовые модели. На данный момент существуют кликовые модели основанные на двух принципиально разных подходах, а именно графовые вероятностные модели и нейронные сети.
\subsection{Графовые вероятностные модели}
Графовая вероятностная модель — это вероятностная модель, в которой в виде графа представлены зависимости между случайными величинами. Вершины графа соответствуют случайным переменным, а рёбра — непосредственным вероятностным взаимосвязям между случайными величинами.

Самой простой из всех кликовых моделей является Случайная кликовая модель(Ran\-dom click model). В данной модели каждому документу соответствует некоторая вероятность клика по нему. Модель используется для сравнения с более сложными кликовыми моделями.

Большинство кликовых моделей основываются на так называемой гипотезе изучения(examination hypothesis):
\begin{equation}
    C_u=1 \Leftrightarrow E_u=1 \; and \; A_u=1
\end{equation}
которая означает, что пользователь кликнет по докумену тогда и только тогда, когда он изучит(examined) документ и этот документ будет для него привлекательным(attracted). Это было сделано чтобы избавиться от смещенности в пользовательских кликах т.к. пользователи в основном кликают на документы которые находятся на верху поисковой выдачи.

Одна из таких моделей это Position-based model~\cite{Craswell:2008:ECC:1341531.1341545}(рис.~\ref{pbm}). Величина $\gamma_{r_u}$ это вероятность того, что пользователь изучит документ $u$ ранга $r$. Величина $\alpha_uq$ это вероятность того что для запроса $q$ документ $u$ будет привлекательным. Оба эти параметра могут быть получены из данных. Эта модель предполагает, что пользователь просматривает поисковую выдачу сверху вниз. 
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{pbm.png}
\caption{Position-based model}
\label{pbm}
\end{figure}

Расширением Position-based model является User Browsing model~\cite{Dupret:2008:UBM:1390334.1390392}(рис.~\ref{ubm}). Идея сосотоит в том, что на вероятность изучения документа влияют клики на предыдущие документы.
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{ubm.png}
\caption{User Browsing model}
\label{ubm}
\end{figure}

Cascade model~\cite{Craswell:2008:ECC:1341531.1341545} это модель в которой пользователи просматривают документы сверху вниз до тех пор пока не встретят релевантный документ. В данной модели предполагается, что пользователь в рамках одной поисковой сессии кликает только один раз. Граф описывающий данную модель показан на рис.~\ref{cm}.
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{cm.png}
\caption{Cascade model}
\label{cm}
\end{figure}

Расширением Cascade model является Dependent click model~\cite{Guo:2009:EMM:1498759.1498818}(рис.~\ref{dcm}).
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{dcm.png}
\caption{Dependent click model}
\label{dcm}
\end{figure}
В данной модели возможны несколько кликов в рамках одной поисковой сессии. Также в дополнение к вероятности прочтения документа и впривлекательности документа добавилась вероятность удовлетворения(satisfaction) прочитанного документа($S$). Удовлетворение показывает действительно ли пользователь был удовлетворен прочитанным документом.
Click chain model~\cite{Guo:2009:CCM:1526709.1526712} это дальнейшее расширение Dependent click model. Авторы вводят параметр(continuation parameter) для обработки ситуации, когда пользователь может отказаться от поиска, не нажимая на результат. Рис.~\ref{ccm} демонстрирует Click chain model. 
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{ccm.png}
\caption{Click chain model}
\label{ccm}
\end{figure}

Подробнее с данными моделями и тем как их обучать можно ознакомиться в книге Шуклина~\cite{chuklin2015click}.
\subsection{Нейронные сети}
\subsubsection{Long-Short Term Memory}
Предсказание последовательности кликов - это задача, в которой предыдущие события могут повлиять на будущие события. По этой причине рекуррентная нейронная сеть(RNN) больше подходит для задачи, чем обычная нейронная сеть. Однако RNN довольно сложно тренировать из-за проблемы исчезающего градиента в случае дальних зависимостей. Для решения данной проблемы в 1997 была предложена модель под названием LSTM~\cite{Hochreiter:1997:LSM:1246443.1246450}.
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{LSTM3-chain.png}
\caption{Модель LSTM}
\label{модель_LSTM}
\end{figure}
Как видно из рис.~\ref{модель_LSTM} состояние ячейки напоминает конвейерную ленту. Она проходит напрямую через всю цепочку, участвуя лишь в нескольких линейных преобразованиях. Информация может легко течь по ней, не подвергаясь изменениям. Тем не менее, LSTM может удалять информацию из состояния ячейки; этот процесс регулируется структурами, называемыми фильтрами (gates). В LSTM используется три типа таких фильтров.
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{LSTM3-focus-f.png}
\caption{Первый фильтр}
\label{забывание_LSTM}
\end{figure}


Задача первого фильтра определить какую информацию можно выбросить из состояния ячейки. Это делается при помощи сигмоидального слоя который носит название "фильтр забывания"(foget gate layer)(рис.~\ref{забывание_LSTM}). Выражение~(\ref{f_t}) показывает, как фильтр забывания управляет тем, какая информация должна быть сохранена и какая информация может быть забыта.
\begin{equation}
\label{f_t}
    f_t=\sigma(W_f\cdot[h_{t-1},x_t]+b_f)
\end{equation}
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{LSTM3-focus-i.png}
\caption{Второй фильтр}
\label{входной_LSTM}
\end{figure}


Задача второго фильтра решить, какая новая информация будет храниться в состоянии ячейки. Сначала сигмоидальный слой или слой "входного фильтра"(input layer gate) решает, какие значения обновить. Далее tanh-слой строит вектор новых значений-кандидатов, которые можно добавить в состояние ячейки(рис.~\ref{входной_LSTM}). Выражения~(\ref{i_t}) и~(\ref{C_t}) показывают, как фильтр управляет тем, какая информация будет добавлена.
\begin{equation}
\label{i_t}
    i_t=\sigma(W_i\cdot[h_{t-1},x_t]+b_i)
\end{equation}
\begin{equation}
\label{C_t}
    \tilde{C_t}=tanh(W_C\cdot[h_{t-1},x_t]+b_C)
\end{equation}
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{LSTM3-focus-o.png}
\caption{Третий фильтр}
\label{выходной_LSTM}
\end{figure}


Далее происходит замена старого состояния ячейки $C_{t-1}$ на новое состояние $C_t$. Выражение~(\ref{c}) показывает, как происходит обновление состояния ячейки.
\begin{equation}
\label{c}
    C_t=f_t*C_{t-1}+i_t*\tilde{C_t}
\end{equation}


Задача третьего фильтра решить какую информацию получить на выходе(рис.~\ref{выходной_LSTM}). Сначала мы применяем сигмоидальный слой, который решает, какую информацию из состояния ячейки мы будем выводить. Затем значения состояния ячейки проходят через tanh-слой, чтобы получить на выходе значения из диапазона от -1 до 1, и перемножаются с выходными значениями сигмоидального слоя, что позволяет выводить только требуемую информацию. Выражения~(\ref{o_t}) и~(\ref{h_t}) показывают, как фильтр решает какую информацию отдать на выход. 
\begin{equation}
\label{o_t}
    o_t=\sigma(W_o\cdot[h_{t-1},x+t]+b_o)
\end{equation}
\begin{equation}
\label{h_t}
    h_t=o_t*tanh(C_t)
\end{equation}


Подробнее ознакомится с тем как работают LSTM можно в посте Кристофера Олафа~\cite{online_lstm}.
\subsubsection{Нейронная кликовая модель}
Нейронная кликовая модель была представленна Борисовым и др. в 2016 году~\cite{neural_click}. В качестве нейронной сети было предложено использовать Long-Short Term Memory. В качестве признаков используются представление документов $d$, представление запросов $q$ и представление взаимодействия $i$.

Документ d представляется с помощью истории пользовательских взаимодействий, которые наблюдаются в SERP-ах сгенерированным запросом q и содержащем документ d. 1 означет клик по документу, а 0 - его отсутствие, следовательно возможно 1024 кликовых паттерна, т.к. в SERP содержится 10 документов. В свою очередь документ d может находится на одной из 10 позиций. Таким образом документ d можно представить в виде вектора длиной 10240, в котором каждая компонента вектора представляет собой число, которое говорит сколько раз встретился данный паттерн в SERP, сгенерированных запросом q, в котором документ d был определенного ранга. По аналогии добавляется информация о паттернах в SERP, в которых содержался документ d, но они были сгенерированных другими запросами. Это будет полезно для редких запросов т.к. учитывается поведенческая информация по большему количеству наблюдений. Таким способом можно оценить глобальную привлекательность документа, что может быть полезно для объяснения неожиданных кликов. 

Запрос q представляется в виде вектора размером 1024. Каждый элемент которого содержит количество раз сколько встретился данный паттерн в SERP сгенерированного по запросу q. Это может быть полезно если по запросу q генерируются разные SERP. 

Представление взаимодействия учитывает был ли клик по предыдущему документу или нет, 0 или 1 соответственно. Для первого документа это значение всегда равно 0. Данная информация может быть полезна т.к. в зависимости от клика на предыдущий документ, может измениться поведение пользователя для текущего документа.

Итоговая конфигурация LSTM показана на рис.~\ref{conf_LSTM}.
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{lstm_conf.png}
\caption{Конфигурация LSTM}
\label{conf_LSTM}
\end{figure}
\section{Построение и обучение модели}
В рамках данной работы в качестве основного подохода к решению задачи симуляции пользовательских кликов были выбраны генеративно-состязательные сети.
\subsection{Выбор признаков}
Признаки такие же как и в статье про нейронную кликовую модель. Только не будем учитывать был ли клик по предыдущему документу. Таким образом размер вектора признаков для запроса и SERP 11 x 21504.
\subsection{Генеративно-состязательная сеть}
Идею генеративно-состязательной сети предложил Иэн Гудфеллоу из Google~\cite{Goodfellow:2014:GAN:2969033.2969125}. Архитектура сети показана на рис.~\ref{gan}.
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.3]{gan.png}
\caption{Генеративно-состязательная сеть}
\label{gan}
\end{figure}
В основе генеративно-состязательной сети лежа две нейронные сети. Первая сеть - порождающая($G$). Обозначим ее как функцию $y_G=G(z)$. На вход генерирующей сети подается управляющий вектор $z$. Вторая сеть - различающая($D$). Обозначим ее как функцию $y_D=D(x)$. Порождающая сеть должна научиться генерировать такие образцы $y_G$, что различающая сеть $D$ не сможет их отличить от неких настоящих, эталонных образцов. А различающая сеть, в свою очередь, должна, наоборот, научиться отличать сгенерированные образцы от настоящих. Таким образом цель дискриминатора это максимизировать: $\log D(x) + \log (1-D(G(x)))$. А цель генератора минимизировать: $\log D(G(z))$. В итоге получается следующая минимаксная игра: $$\displaystyle\min_{G}\displaystyle\max_{D}V(D,G)=E_{x\sim p(x)}[\log D(x)]+E_{z\sim p_z(z)}[\log (1-D(G(z)))]$$
\subsection{Модель}
Т.к. запрос и SERP представляют собой вектор размерностью 11 x 21504, то полносвязная сеть получится слишком большой и процесс ее обучения будет довольно долгим. Поэтому генератор представляет собой сверточную нейронную сеть. На вход которой подается запрос и SERP. На выходе кликовый паттерн. Дискриминатор также представляет собой сверточную нейронную сеть на вход которой подается запрос, SERP и кликовый паттерн. Итоговый размер 11 x 21505. На выходе один нейрон с сигмоидальной функцией активации. Показывает вероятность того что клики реалистичные. Т.к. генератор выдает только кликовый паттерн придется в дискриминатор перед сверткой добавить слой который объединяет запрос и SERP на входе генератора и кликовый паттерн на его выходе. Рекомендуется чтобы данные, которые подаются на вход генератора, были в диапазоне от -0,5 до 0,5. Как будем нормализовывать? Возьмем log по основанию 2 от каждого элемента вектора представляющего запрос и документ и поделим на 64 (т.к. размер машинного слова не позволяет записать число больше чем $2^64$) и вычтем 0,5. 
\section{Оценка качества}
Чтобы понять насколько хорошо обученная модель симулирует пользовательские клики нужно ее оценить. Есть два способа как это можно сделать. Первый способ - это использовать метрики которые применяются для оценки качества кликовых моделей, а именно Likelihood и Perplexity. Второй способ - это использовать бинарный классификатор.
\subsection{Likelihood}
\subsection{Perplexity}
\subsection{Бинарный классификатор}
Возьмем несколько классификаторов: деревья, метод опорных векторов и XGboost. Может что-то еще. Предварительно разобъем выборку на train и test в пропорциях 80\% на 20\%. Реалистичными кликами будут клики из нашего датасета. Нереалистичными кликами будут сгенерированные клики кликовой моделью(я взял LSTM из статьи). Получается на вход классификаторам подаем запрос, SERP и клики. Размер вектора признаков 11 x 21505. В случае если классификаторы будут плохо классифицировать можно попробовать уменьшить количество признаков. 

\section{Анализ результатов}
\subsection{Результаты обучения классификаторов}
\subsection{Результаты обучения модели}
\subsection{Выводы}

\section*{Заключение}

\bibliographystyle{ugost2008ls}
\bibliography{diploma.bib}
\end{document}
